是指鹿為馬還是人云亦云？

是指鹿為馬還是人云亦云？
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

指鹿為馬的故事發生在秦朝，但香港人及中國人今天何其不幸，竟然會天天目睹這樣的事就在我們身邊發生，更大的不幸是參與指鹿為馬這個遊戲的人也是「與時並進」，越來越多。

單是這一點，已經可以看出所謂新中國有幾進步。發生在指鹿為馬這個故事接近2,000年之後的文化大革命，甚至是更早的大躍進階段，已經出現集體講大話、個個放衞星的「偉大場面」。連作家巴金在內的很多知識分子，事後都懺悔參與講假話、傷害過自己的朋友親人。巴金後來寫了五本小書，包括《真話集》，不斷提醒大家要敢於講真話，不能昧着良心講大話。

巴金至死前都在呼籲要設立文革博物館，要好好記着文革的教訓，要提醒後世集體講大話的為害。巴金屍骨已寒，文革博物館之議已經沒有多少人記得。但集體講大話之風，不但沒有隨着經濟改革開放而改變，反而死灰復燃，更變得天經地義、理曲氣壯。

林鄭口吻形同趙高

香港政府要推動那個《逃犯條例》修訂，越來越清楚根本就是中央指定的政治任務。但特首及保安局局長兩個月來不斷自說自話，無論是市民各界怎樣質疑，也不理包括大律師公會這些專業團體提出甚麼難以駁倒的法律理據，他們都好像完全聽不到，只是不斷口號式的念囈語，來來去去就是把原來一國兩制的法律保障說成是「漏洞」，甚至毫不知恥地把法律公義、同理心都抬出來。面對國際社會，包括美國國會、歐盟、澳洲政府、加拿大總理及世界各地的專業組織的連番質疑，那位有責任捍衞一國兩制的特首林鄭月娥竟然叫他們不要「人云亦云」，彷彿全世界只有她這個趙高才有資格為甚麼是鹿、甚麼是馬下定義。

北京的官方口徑、喉舌的評論及回應，更是不提也罷，總之就是一如既往，口講公義但在政治操作上卻是把違反公義，甚至是違法的行為做盡。

看來，在大國崛起之後的指鹿為馬，也有幾方面的明顯分別。首先，是不再只局限於某一個權臣，而是變成了上行下效，由最高領導到中央官員，由駐外使節到地方官員都有份。各級官員不只是唯唯諾諾，而且積極參與其中。當年尚且有朝臣冒殺頭的風險也要堅持講真話，但今天又有幾多個官員，有道德勇氣重伸當年這是個法律的保障。看來一個都沒有。

要講大話是因為做了一些不當的行為，要加以掩飾。掩飾不了，就要文過飾非，去找一些理由把不當的行為變成無可避免甚至變成正當。到了今天的這種指鹿為馬，與文革時代那種由上至下動員，人人怕被揭發而被迫自動向黨交心，演變成為個個恃着財大氣粗，擺明是講大話你也不能奈我如何的土法指鹿為馬，可以算是再一波的由量變到質變了。

當政府和官員指鹿為馬的時候，也有更多所謂「自發的支持者」參與其中。30年來，中共當局不承認六四事件是鎮壓，也不肯承認有不少學生被殺害，但到了今天，已經演變成為把假變成真，把子虛烏有的所謂「外國干預」、「西方勢力操控」由鹿說成了馬。因此，就算是軍事鎮壓也是無可避免的，有更多人願意為這個說法背書。香港出來呼應這種說法的一些人，現在也更理曲氣壯，打着「少數沉默的業主」這另一個假話去衝擊六四紀念館。而徠卡一個百周年廣告，只是展現出一個訊息，要能透過其鏡頭暴露真相，竟然引來大陸大量網民指斥為「辱華」。

如此說來，指鹿為馬不但是個別權臣惡行，朝臣們不但要唯唯諾諾，還要「勇於擔當」，要一同把假話發揚光大。至於被這個政權定義了的，首先是屬於其國民的那些人，也要秉承這一種可以算是新中國的「民族精神」，一切都依據官方的定義，作為自己分辯鹿和馬的依據。還要把一切說真話的、展露真相的意圖都看作是對大家這種新的「民族意識」的侮辱。

面對這種越來越多人指鹿為馬的局面，但願大家堅持拒絕馬生角這樣的荒謬。參與這個指鹿為馬遊戲的，又可曾記得那位權臣有何結局？

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：文革的衝擊 (李怡)

下一則
蘋果會客室

雲呀 殘體狗

冇文化真係好恐怖

你返去查吓字典先啦